【光復上水・多圖】從遊行至爆發警民衝突

周六（13日）有市民自發發起「光復上水」，針對區內水貨問題。原本遊行在3時開始，下午4時40分結束。之後示威者和警方對峙，並演變成警民衝突，警方施放胡椒噴霧，又用多次向示威者揮動警棍。無論是示威者、警方還是傳媒，都有人受傷。

為何遊行過後會有衝突？重組周六遊行後示威經過，當時有示威者看見上水廣場的屈臣氏門外有水貨客，遂呼籲市民一同前往。現場記者採訪所見，有一名水貨客早前與示威者爭執，正被警方保護。示威者終由屈臣氏追到往上水廣場天橋，多次警員以警棍及胡椒噴霧驅散示威者，亦是衝突導火線。其後有便衣警員拒絕出示委任證，並與示威者推撞，都令現場緊張的氣氛進一步升級，再釀衝突。

示威者約在8點前開始自行散去，但警方在晚上約8點多開始清場，不斷用盾牌和警棍推進，在僅有少量示威者的情況下，呼喝在場採訪的記者離開，有電視台攝影師被警棍打中。直到晚上10時，警方大致完成清場。警方指示威者投擲鐵枝和不知名粉末，政府發言人譴責暴力。

15:00 遊行起步 沿途派飲品降溫

至下午3時，人群開始聚集北區運動場，部分人手持針對水貨客的簡體字標語，亦有人以memo紙寫上心聲，貼在北區運動場的牆上。此外，在金鐘海富中心外絕食已十天的傳道人陳凱興亦到起點發言，多名泛民立法會議員包括公民黨楊岳橋、人民力量陳志全、新民主同盟范國威，身穿黑衣出席遊行，集合時手持保礦力合照。

遊行隊伍於3時半出發，前著名練馬師簡炳墀在遊行中現身，一度高呼「唔好打警察」，惟他又指自己支持遊行，「政府廢架，梗係有同政府講，踢啲水貨客走，中國大陸邊有文化架，叫佢哋返返去啦，唔好搞亂上水」，更直指五十年不變的承諾已經改變，形容政府「冇用」。九成水貨店則關門。有遊行人士手持正在監獄服刑的梁天琦頭像，以及揮動英國國旗。遊行期間，有人站上屋頂拍攝遊行隊伍，險象環生。

上水區鄉事委員會主席侯志強的身影亦在遊行路線中出現，他聯同數名義工準備了一箱箱檸檬茶及礦泉水，派發給遊行人士，惟遊行人士似乎並不領情，部份人士向指罵他「民建聯最無恥」，以及把檸檬茶丟回給侯志強義工，侯志強皆笑臉相應，又笑言「冇毒㗎唔使驚」，又呼籲在場人士要「和平理性」。

衝突? 邊度衝呀睇過?
得一班沙包比狗打咋喎